---
layout: post.njk
title: Die hinreichende Bedingung für Gott
date: 2021-09-02T18:40
---
Es gibt viele Menschen draußen, denen, wenn sie mit dem Gedanken konfrontiert werden, dass es keinen Gott gibt, ein unangenehmes Gefühl beschleicht: Was hat das Leben für einen Sinn ohne Gott? Woher soll man wissen was richtig und falsch ist, ohne dass der Erschaffer der Welten es einem vorgegeben hat? Sie sind sind so tiefprogrammiert von der Religion, dass sie erst einmal vor einer riesigen Leere stehen würden, wenn man Gott aus ihrem Leben entfernte.

Tatsächlich trifft es auf die meisten Menschen zu, nicht einmal vor Atheisten macht es Halt. Schaut man sich die bekannten Vetreter des Atheismus an, stellt man fest, dass sie zwei Dinge propagieren: 1. Das Leben ohne Gott und 2. Irgendeine andere Ideologie; sei es Wissenchaft, sei es Humanismus oder sei es Utilitarismus. Sie brauchen eine andere Lehre, die die Leere füllt, die Religion hinterlassen hat. Sie sind sich selbst nicht genug.

Isst man eine leckere Mahlzeit und fühlt sich gut, weil es einem sehr gut schmeckt, wieso lohnt es sich nicht sich gut zu fühlen, unabhängig von Gott? Wieso hat es keinen Sinn Spaß zu haben, unabhängig davon, ob Gott existiert oder nicht? Doch die meisten Menschen können nicht so denken; sie denken, Spaß ist für den Moment, doch was gibt einem eine langfristige Richtung im Leben? Alles, was nicht Selbstaufgabe ist, geben sie den Titel Hedonismus (selbst wenn es nicht einmal stimmt) und betrachten es als Todfeind. Auch die meisten, die nicht mehr an Gott glauben, würden nicht damit klarkommen, wenn sie keine andere Philosophie oder politische Richtung in ihrem Leben hätten. Sie *müssen* sich irgendwo andocken.

Das ist leider die Realität der Welt. Die Konsequenz daraus ist, dass sich der eine hier andockt, der andere da. Man hat eine Gesellschaft, die in hundert verschiedene Richtungen zieht. Oder es gewinnt eine Philosophie an Popularität, die sehr destruktiv für den Einzelnen und demnach auch für die Allgemeinheit ist. Oder Leute hängen sich an wirtschaftliche und staatliche Organisationen, betrachten sie als Autoritäten und lassen sich aufgrund von falschen Tatsachen für die sogenannte Sicherheit ihre Freiheit von ihnen rauben. Solange Menschen eine Leere im Leben haben, wenn man Gott daraus entfernt, ist es für andere gerissene Menschen ein Leichtes dies für eigene Interessen ausnutzen.

Die Natur der meisten Menschen kann man nicht ändern; man kann nicht ändern, dass sie sich irgendwo andocken müssen. Doch wenn sie es schon müssen, dann doch lieber an Gott. Auch die Rolle als eine religiöse Autorität wurde zwar immer und immer wieder von Menschen für ihre eigenen Interessen ausgenutzt, dennoch ist Gott als Konzept sehr viel stabiler. Religionen blicken auf eine lange Geschichte zurück und man muss nicht spekulieren, ob es sich lohnt eine religiöse Gesellschaft zu haben oder nicht. Wohingegen die Legitimität von neumodischen hirnrissigen Philosophien sehr wohl zur Debatte stehen.

Während ich nun darüber nachdachte, ob es überhaupt Sinn ergibt, jemanden glaubhaft zu machen, dass er etwas propagieren solle, an dessen Existenz er nicht einmal glaube, ist mir eine sehr wichtige Sache aufgefallen: bei Gott ging es nie um die tatsächliche und reale Existenz, sondern um eine zweckgebundene. Mit zweckgebunden meine ich nicht, dass die Existenz einen Zweck erfüllt – das tut die Existenz von fast jeder Sache -, sondern der Glaube daran, selbst wenn er nicht wirklich existiert, einen Zweck erfüllt. Die Tasse aus der ich Wasser trinke ist **real real**, das bedeutet, wenn sie nicht existieren würde und ich daran glaube, dass sie existiert, würde es keinen Zweck erfüllen, der Glaube hat also keinen Sinn. Es mag sein, dass Gott ebenfalls real real ist, doch selbst wenn er es nicht ist, ist er mindestens **zweckgebunden real**.

Die meisten Menschen würden wie gesagt nicht ohne Gott klarkommen, Gott erfüllt also den Zweck ihnen Ordnung und Sinn im Leben zu geben. Ich wiederum sehe, dass die Gesellschaft in eine völlig destruktive Richtung läuft ohne Gott und schlussfolgere daraus, dass er notwendig ist, um ihr Ordnung und Sinn zu geben. Für den einen erfüllt der Glaube an Gott also einen individuellen Zweck, für mich einen gesellschaftlichen – es gibt nicht wirklich einen Unterschied. In beiden Fällen existiert er; nicht real real, aber zweckgebunden real.

Diese zweckgebundene Existenz können wir auch in anderen Fällen beobachten, bspw. im Falle von Weihnachten. Man feiert an Weihnachten die Geburt Jesu und das tut man, indem man mit der Familie zusammenkommt. Es hat sich also über die Zeit zu einem Familienfest entwickelt. Nun gibt es Theorien darüber, dass Jesus in Wirklichkeit gar nicht am 25. Dezember geboren ist, sondern eigentlich im Sommer zur Welt kam. Zusätzlich sagt man, dass Weihnachten ursprünglich ein heidnisches Fest war und die Christen es nur übernommen haben. All das hat aber nichts an der Legitimität von Weihnachten verändert, denn der eigentliche Sinn ist es, dass es den Menschen ein Familienfest gibt. Demnach ist Jesus zweckgebunden am 25. Dezember auf die Welt gekommen, selbst wenn es gar nicht der real reale Geburtstag der historischen Person Jesus war.